當年1988

2018年12月28日

【有限創意】當年1988 - 余家強

資料圖片

不總結2018了，因為太多不堪回首；總結1988，因為我相信，三十年河東，三十年河西。

如果你像我當時已懂事，最聯繫到的記憶應該是「88直選」口號。當然不是講選特首，所爭取的是立法局會引入部份直選議席而已，那麼卑微；如今，斗轉星移，直選一早到手，兼發明DQ和新選舉（主任）制度，究竟進步抑或退步？

1988不算好時年，緊接着1987的十月股災爛攤子，但殖民地廉政公署並非吃素的，1月2日第一個工作天即刻開工拉人，拘捕股災中無法無天的李福兆等大鱷，主席都冇面畀，果斷執法如山，全城肅然；較諸2018像佛教徒般熱衷「放生」，唯嘆一句，如今廉政公署的確是吃素的。

落後不打緊，進步得緩慢不打緊，甚至出了亂子都不打緊，重要在知錯能改。永遠向前，永不停步，尋求理想，始終達到──夏韶聲1988為City Chain唱的廣告歌詞，香港精神，豈洗腦進行曲能共鳴？

1988國際大事首推漢城奧運，亞洲除日本以外首個國家主辦，主題曲：「Hand in hand we stand, all across the land.」當時我們多麼期盼有天在中國舉行，發自真心的，這期盼要待廿年後2008實現，卻還剩幾多人真心支持呢？如今，愈發嘲諷天朝好大喜功而已。漢城改稱首爾，南北韓一年來關係突飛猛進，反觀海峽兩岸漸行漸遠。

不怕你笑我天真，1988我還是中學生，由衷愛國。其時改革開放十周年，初見成績，天安門城樓正式公開讓中外遊客參觀，北京天空比現在蔚藍，民風小康，一片窗明几淨，同胞兢兢業業，勝於財大氣粗，方叫盛世。相信不只我，很多港人毫不抗拒九七；驀然回首，如夢幻泡影，如天方夜譚。

1988歲末，洋溢希望與衝勁，偏迎來那不能磨滅的年份。往後我不忍多說，且聽台灣歌手周治平弦外之音：

明天會是怎麼樣的一個未來，

我們像是孩子似的滿心期待。

但是原諒我悄悄地走開，

因為我把心遺落在1989。

1989要用英文唱出才押韻。2019又如何？為什麼我重提舊事？世事難料，卅載前，誰料到國格民心自此大逆轉？卅載後，或者到時辰物極必反。三十年河東，三十年河西，祝黑暗盡頭見光明。

余家強
電郵 :yuekakeung@gmail.com

上一則
上一則
聖誕老人搞成咁 (李碧華)

下一則
下一則
假期遊日本 (李純恩)